\documentclass[]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in, 8in}]{geometry}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{titlesec}

\titleformat{\section}[display]
{\normalfont\normalsize\bfseries\centering}{Článek \thesection.}{-0.5em}{}
\titleformat{\subsection}
{\normalfont\normalsize\itshape}{\thesubsection.}{1em}{}
\titleformat{\subsubsection}
{\normalfont\normalsize\itshape}{\thesubsubsection.}{1em}{}

\renewcommand\thesection{\Roman{section}}
\renewcommand\thesubsection{\thesection.\Roman{subsection}}

\setcounter{secnumdepth}{5}

%opening
\title{
	{\textbf{Smlouva o dílo}}
}

\date{}

% Definice odesílatele a příjemce
\newcommand{\objednatel}{
	\begin{tabular}{@{}ll@{}}
		\textbf{Společnost}: & Grow technologies s.r.o.\\
		se sídlem: & Školská 689/20, Nové Město, 110 00 Praha 1\\
		IČO: & 09506225\\
		zastoupená: & Janem Starým, jednatelem\\
		e-mail: & ledmegrow@gmail.com \\
		(dále jen \textbf{"Objednatel"})\\
	\end{tabular}
}

\newcommand{\zhotovitel}{
	\begin{tabular}{@{}ll@{}}
		\textbf{Jméno a příjmení}: & Kevin Daněk\\
		se sídlem: & Okružní 2098, 470 01 Česká Lípa\\
		IČO: & 21886407\\
		bankovní spojení: & 2702946879/2010 \\
		e-mail: & kevin.danek@outlook.cz \\
		(dále jen \textbf{"Zhotovitel"})\\
	\end{tabular}
}

\begin{document}

\maketitle

\objednatel

\zhotovitel

uzavírají níže uvedeného dne, měsíce a roku dle vzájemné shody podle §2586 a násl. zákona č. 89/2012 Sb., občanského zákoníku, ve znění pozdějších předpisů, tuto smlouvu o dílo:

\section{Předmět smlouvy}

\begin{enumerate}
	\item Předmětem této smlouvy je programové řešení skladového systému s následujícími funkcemi (dále jenom "dílo"):
	\begin{enumerate}
		\item Chaosové zaskladňování
		\item Evidence počtu položek, ceny a pozic
		\item Synchronizace skladu na expediční systém
		\item Synchronizace skladu na všechny eshopy
		\item Možnost částečné inventury
		\item Ovládání čtečkou (EAN kódy)
		\item Možnost sadových produktů a jejich správná evidence/vyskladňování
	\end{enumerate}
	\item Smlouvou o dílo se zhotovitel zavazuje provést na svůj náklad a nebezpečí pro objednatele dílo a objednatel se zavazuje dílo převzít a zaplatit cenu.
	\item Tato smlouva je uzavřena na dobu určitou do doby splnění závazků podle této smlouvy a předání díla, maximálně však do 31. 12. 2024.
	\item Licence za užívání díla je poskytnuta bezplatně.
\end{enumerate}

\section{Komunikace a závaznost elektronické komunikace}
\label{clanek:komunikace}
\begin{enumerate}
	\item Smluvní strany se dohodly, že veškerá komunikace týkající se této smlouvy, včetně jakýchkoli požadavků, změn, dodatků, či specifikací týkajících se díla a jeho předání, může probíhat prostřednictvím elektronické pošty (e-mail).
	\item Smluvní strany se také dohodly, že komunikace zhotovitele s pověřenými osobami objednatele týkající se specifikace požadavků na zhotovení díla, může probíhat pomocí libovolných elektronických prostředků.
	\item Elektronická komunikace mezi smluvními stranami, včetně jejich pověřených osob, je považována za závaznou a má stejnou právní váhu jako komunikace písemná.
	\item Pokud je pro platnost určitého ujednání nebo změny potřeba potvrzení druhé strany, bude toto potvrzení považováno za doručené a účinné, jakmile bude příjem potvrzen zpětným e-mailem či zprávou od druhé smluvní strany. Absence potvrzení nepředstavuje souhlas.
	\item E-mailová zpráva se považuje za doručenou druhé smluvní straně okamžikem, kdy je doručena na server poskytovatele e-mailových služeb druhé smluvní strany, což se dokládá zprávou o doručení (pokud je tato funkce dostupná).
\end{enumerate}

\section{Předání díla}
\begin{enumerate}
	\item Dílo je dokončeno, je-li předvedena jeho způsobilost sloužit svému účelu. Objednatel převezme dokončené dílo s výhradami, nebo bez výhrad.
	\item Dokončení je prokázáno sjednanou zkouškou.
	\item Provedení zkoušky a její průběh je zaznamenáno v zápise, včetně případných výhrad.
	\item Objednatel je povinen dílo při předání náležitě zkontrolovat a vytknout zhotoviteli případné vady. Neučiní-li tak, platí, že dílo nemá žádné zjevné vady.
	\item Není-li objednatel přítomen, převezme za něj dílo objednatelem pověřená osoba, která bude uvedena v předávacím protokolu a zápisu o vykonané zkoušce.
\end{enumerate}

\section{Odpovědnost za vady a záruka}
\begin{enumerate}
	\item Dílo má vadu, pokud neodpovídá smlouvě a sjednané specifikaci.
	\item Zhotovitel odpovídá za vady, které má dílo v době jeho předání objednateli.
	\item Zhotovitel poskytuje na dílo záruku v době 24 měsíců od doby řádného převzetí díla objednatelem. 
	\item Objednatel je oprávněn reklamovat vady díla u zhotovitele po dobu trvání
	záruční doby.
	\item Během této záruční doby je zhotovitel povinen odstranit na vlastní náklady všechny vady, které se na díle vyskytnou, pokud objednatel tyto vady oznámí bez zbytečného odkladu po jejich zjištění.
	\item Objednatel se zavazuje poskytnout zhotoviteli při odstraňování vad díla potřebnou součinnost.
	\item Zhotovitel neodpovídá za vady vzniklé v důsledku
		\begin{enumerate}
			\item Neoprávněného zásahu do díla, čímž se rozumí jakýkoliv zásah, modifikace, úprava nebo jiné změny v díle provedené objednatelem či třetí osobou bez předchozí konzultace se zhotovitelem.
			\item Aktualizace operačního systému či infrastruktury, čímž se rozumí aktualizace softwarového prostředí nebo změnami v infrastruktuře, které nebyly zhotovitelem schváleny nebo nebyly v době předání díla známy.
		\end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{Cena a platební podmínky}
\begin{enumerate}
	\item Cena díla je určena počtem odpracovaných hodin. Hodinová sazba činí 250 Kč (slovy dvě stě padesát korun českých).
	\item Odpracované hodiny jsou zaznamenávány zhotovitelem.
	\item Cenu díla uhradí objednatel na základě účetního dokladu (faktury) po předání díla bezhotovostně na bankovní účet zhotovitele.
	\item V příloze faktury bude výpis odpracovaných hodin zhotovitelem a kopie předávacího protokolu, jehož součástí je i zápis o provedené zkoušce.
	\item Zhotovitel není plátcem DPH.
\end{enumerate}

\section{Práva a povinnosti smluvních stran}
\begin{enumerate}
	\item Objednatel má právo kontrolovat provádění díla. Zjistí-li, že zhotovitel porušuje svou povinnost, může požadovat, aby zhotovitel zajistil nápravu a prováděl dílo řádným způsobem. Neučiní-li tak zhotovitel ani v přiměřené době, může objednatel odstoupit od smlouvy, vedl-li by postup zhotovitele nepochybně k podstatnému porušení smlouvy.
	\item Zhotovitel se zavazuje, že dílo bude provedeno do maximální ujednané lhůty.
	\item Objednatel se zavazuje poskytovat zhotoviteli součinnost k provedení díla, a to ve lhůtě, jíž mu zhotovitel určí. 
	\item Zhotovitel je povinen vykonávat činnosti, ke kterým se zavázal v této smlouvě osobně, případně prostřednictvím
	pověřených subjektů, s jejichž pomocí bude realizovat předmět smlouvy a za jejichž činnost nese odpovědnost, jako by činnost vykonával sám.
	\item Zhotovitel se zavazuje, že bude zachovávat mlčenlivost o veškerých skutečnostech obchodní, finanční či účetní
	povahy, které se dozvěděl v době trvání této smlouvy, a které se týkají objednatele a dalších osob ve vztahu
	k objednateli. Povinnost zachovávat mlčenlivost má zhotovitel nejen po dobu trvání smlouvy, ale i po ukončení
	smlouvy.
	\item Zhotovitel se zavazuje, že pokud v souvislosti s realizací této smlouvy přijde on, jeho pověření zaměstnanci nebo osoby, které pověřil prováděním díla dle této smlouvy, do styku s osobními nebo citlivými údaji ve smyslu zákona č. 101/2000 Sb., o ochraně	osobních údajů, učiní veškerá opatření, aby nedošlo k neoprávněnému nebo nahodilému přístupu k těmto údajům, k jejich změně, zničení či ztrátě, neoprávněným přenosům, k jejich jinému neoprávněnému zpracování, jakož aby i jinak neporušil zákon č.101/2000 Sb. Zhotovitel je povinen zachovávat mlčenlivost o osobních údajích a o bezpečnostních opatřeních, jejichž zveřejnění by ohrozilo zabezpečení osobních údajů. Povinnost mlčenlivosti trvá i po ukončení této smlouvy.
	\item Povinnost mlčenlivosti zhotovitele se vztahuje ve stejném rozsahu i na další osoby, které zhotovitel při plnění svých povinností podle této smlouvy použije.
	\item Smluvní strany mohou od smlouvy odstoupit, pokud dojde druhou smluvní stranou k porušení ustanovení v této smlouvě.
	\item Smlouva se vyhotovuje ve dvou výtiscích, vždy jedna pro každou smluvní stranu.
	\item Ustanovení této smlouvy mohou být upraveny písemnou dohodou obou smluvních stran dle článku \ref{clanek:komunikace}.

\end{enumerate}

\begin{figure*}[!b]
	\begin{tabular}{@{}p{2in}p{2in}p{2in}@{}}
		V České lípě dne & \hrulefill & \hrulefill \\
		& \textbf{Kevin Daněk} & \textbf{Jan Starý} \\
		& (zhotovitel) & (objednatel) \\
	\end{tabular}
\end{figure*}


\end{document}
